**楊聯陞**（），字**蓮生**，原籍[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[紹興](../Page/紹興.md "wikilink")，[河北清苑](../Page/河北.md "wikilink")（[保定](../Page/保定.md "wikilink")）人，國際知名的[漢學大師](../Page/漢學.md "wikilink")，[哈佛大學榮譽教授](../Page/哈佛大學.md "wikilink")。

## 生平

1933年，同時考入清華大學經濟系和北京大學中文系，從家長願，入清華大學經濟系，治中國經濟史。1937年畢業於[清華大學經濟系](../Page/清華大學.md "wikilink")，[陳寅恪指導完成畢業論文](../Page/陳寅恪.md "wikilink")《租庸調到兩稅法》，1940年赴美就讀[哈佛大學](../Page/哈佛大學.md "wikilink")，跟隨賈德納博士從事研究，1942年獲哈佛大學碩士學位，曾协助[赵元任在哈佛大学开办陆军特别训练班教中文](../Page/赵元任.md "wikilink")\[1\]。1946年完成博士論文《[晉書](../Page/晉書.md "wikilink")·食貨志譯注》，獲博士學位。1952年出版《中國的貨幣與信用》。

## 經歷

  - 1947年任哈佛遠東語文學系（後改稱為東亞語言文化系）副教授
  - 1958年任教授
  - 1959年獲選第三屆[中央研究院](../Page/中央研究院.md "wikilink")（人文及社會科學組）院士\[2\]\[3\]
  - 1965年哈佛燕京中國史講座教授
  - 1980年在哈佛大學以名譽教授退休\[4\]

## 生活及評價

楊聯陞與[胡適有深厚交情](../Page/胡適.md "wikilink")，互相唱和，終身以師禮尊之\[5\]，在[季羨林看來](../Page/季羨林.md "wikilink")，楊聯陞的成就高於[周一良](../Page/周一良.md "wikilink")\[6\]。

一九五九年杨联陞和[凌纯声](../Page/凌纯声.md "wikilink")、[刘大中同時当选为中研院人文组的院士](../Page/刘大中.md "wikilink")，這與胡適的提拔不無關連\[7\]。胡適預立遺囑時，指定楊為其英文著作的整理人。

楊聯陞以學術批評的嚴厲著稱，在美國學界有“漢學警察”之稱，而[余英時是他的學生](../Page/余英時.md "wikilink")。周一良说杨联陞：“处世为人也同样宽厚公正，喜抱不平”\[8\]。

早年住在剑桥圣门里一号，1977年以后定居美國[麻州](../Page/麻州.md "wikilink")[阿靈頓](../Page/阿靈頓縣.md "wikilink")\[9\]。

1985年之後，患有抑郁症\[10\]。1990年11月16日於阿靈頓寓所安眠中去世。著有《國史探微》、《論學談詩二十年：胡適楊聯陞往來書札》。

## 注釋

[Y](../Category/美國漢學家.md "wikilink")
[Y](../Category/國立清華大學校友.md "wikilink")
[Y杨](../Category/清华大学校友.md "wikilink")
[Y杨](../Category/哈佛大学校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學教師](../Category/哈佛大學教師.md "wikilink")
[Y杨](../Category/绍兴人.md "wikilink")
[Y杨](../Category/保定人.md "wikilink")
[L](../Category/杨姓.md "wikilink")
[Category:移民美國的中華民國人](../Category/移民美國的中華民國人.md "wikilink")
[Category:香港中文大學榮譽博士](../Category/香港中文大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:中央研究院人文及社會科學組院士](../Category/中央研究院人文及社會科學組院士.md "wikilink")

1.  [赵俪生的](../Page/赵俪生.md "wikilink")《游美日记》曾指斥其“替侵华军师当了军师”，就是指這件事。
2.  [周一良: 哈佛大學中國留學生的「三傑」——
    楊聯陞](http://www.douban.com/group/topic/15186789/)
3.  [楊聯陞 逝世院士一覽表](https://academicians.sinica.edu.tw/index.php?func=1-D)
    中央研究院
4.  [我的外祖父楊聯陞
    蔣力](http://big5.chinaqw.cn:89/zgqj/qkjc_hnyhw/200807/11/123210.shtml)

5.  《論學談詩二十年：胡適楊聯陞往來書札》，台灣：聯經出版事業股份有限公司，1998。
6.  季羨林：〈站在胡適之先生墓前〉
7.  1957年6月19日，胡适在给赵元任的一封信中说：“中研院也催我办院士提名，济之信上问的是‘史学’的老辈‘廷黻（姚）从吾’应否提出及如何提出的问题，我今天下午要写长信给他。我也想到联陞，但如果顾到史学‘老辈’，联陞怕将等候一年了。”（胡颂平编《胡适之先生年谱长编初稿》五册2586页，台湾联经出版社）
8.  《纪念杨联陞教授》
9.  《国史探微》自序
10. 周一良：〈《杨联陞为什么生气》一文质疑〉